% \documentclass[12pt]{beamer}
\documentclass[10pt,aspectratio=169]{beamer}
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{russian}
\usetheme[numbers]{SaintPetersburg}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{listings}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage[overlay,absolute]{textpos}
\setlength{\TPHorizModule}{1cm}
\setlength{\TPVertModule}{1cm}
\usepackage{pgfpages}
\setbeameroption{show notes on second screen}
% \usepackage{xcolor}
\definecolor{mc}{RGB}{64,64,64}
\graphicspath{{figures/}}

\newcommand{\Fourier}[1]{\mathcal{F}\left\{#1\right\}}
\newcommand{\InverseFourier}[1]{\mathcal{F}^{-1}\left\{#1\right\}}
\newcommand{\Var}[1]{\sigma_{#1}^2}

\newcommand{\todo}{\alert}
\input{../common/data.tex}

\titlegraphic{
	\begin{textblock}{5}(0,0)
	% \begin{textblock}{5}(1,0)
		\includegraphics[height=0.2\paperheight]{spbu}
	\end{textblock}
}

\AtBeginSection[]{
%	\iffirstsection
%		\begin{frame}{Plan}
%			\tableofcontents
%		\end{frame}
%		\firstsectionfalse
%	\fi
%	\begin{frame}{Plan}
%		\tableofcontents[currentsection]
%	\end{frame}
	\frame{\sectionpage}
}

\title{\thesisTitle}
\author{\small{%
\emph{Выступающий:}~\thesisAuthor\\%
\emph{Руководитель:}~\supervisorRegaliaShort~\supervisorFio}%
}
\date{\small{\thesisCity, \thesisYear}}

\begin{document}
	\setbeamerfont{note page}{size=\Large}
	\setbeamercolor{normal text}{fg=mc}
	\usebeamercolor*{normal text}
	\frame{\maketitle}

	% 1
	\usebeamercolor*{normal text}
	\begin{frame}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=\textwidth]{evolution.png}
		\end{figure}

		\note[item]{изначально веб-сервисы, и не только, разрабатывались в виде монолитных приложений}
		\note[item]{сложности  с поддержкой и масштабированием единого демона -- cobra, soa, ms, faas: aws lambda}
		\note[item]{суть - перенос ответственности за среду выполнения кода на поставщика облачных услуг}
		\note[item]{микросервисы в AWS Lambda -- облачными функциями; только бизнес-логику, не знают, где они и субд}
		\note[item]{К 2016 почти все поставщики облачных услуг свои аналогичные платформы}
		\note[item]{увеличение модульности и независимости компонентов проблемы масштабирования, не способствует слаженной работе системы в целом}
		\note[item]{расхождение типов интерфейсов, настройка коммуникации}
		  
	\end{frame}

	%2
	\usebeamercolor*{normal text}
	\begin{frame}{Оркестрация vs Хореография}
		\begin{columns}
			\begin{column}{0.5\textwidth}
				\begin{figure}
					\includegraphics[width=\textwidth]{service-orchestration.png}
				\end{figure}
			\end{column}
			\begin{column}{0.5\textwidth}
				\begin{figure}
					\includegraphics[width=\textwidth]{service-choreography.png}
				\end{figure}
			\end{column}
		\end{columns}

		\note[item]{учебники: микросервисные архитектуры не имеют координирующего центра: хореография -- театр}
		\note[item]{SOA - оркестрация с дирижёром}
		\note[item]{SOA - решения есть для типов и оркестрации}
		\note[item]{Ms - только типы}
		\note[item]{Необходимо, чтоб интерфейсы были совместимы}
	\end{frame}

	%3
	\usebeamercolor*{normal text}
	\begin{frame}{Решаемые проблемы}
		\begin{enumerate}
			\item Возможность расхождения типов интерфейсов взаимодействующих компонентов в распределённой информационной системе.
			\item Необходимость в описании характера и порядка взаимодействия компонентов в распределённой информационной системе.
		\end{enumerate}

		\note[item]{создать инструмент, задаёт типы данных микросервисов, фиксирует схему}
		\note[item]{реализовано программно несколько гипотез -> язык композиции МС}
		\note[item]{программная реализация: нет связи кода и схемы}
		\note[item]{нужна программная платформа, управляющая сборкой, запуском и работой микросервисов}
	\end{frame}

	%4
	\usebeamercolor*{normal text}
	\begin{frame}{Объект и предмет исследования}
		\textbf{Объект исследования:} парадигма бессерверных вычислений как технология построения распределённых программных комплексов.

		\textbf{Предмет исследования:} облачные функции и их типобезопасная композиция в платформах бессерверных вычислений.

		\note[item]{разработка такой платформы -- трудоёмко бессмысленно}
		\note[item]{идеи уже реализованы в serverless платформах}
		\note[item]{Конретно в FaaS платформах, что расшифровывается как Function as a serivce}
		\note[item]{исследования: композиция функций -- технологический вызов}
		\note[item]{исследование переориентировалось на более реализуемую и более актуальную цель}
	\end{frame}

	%5
	\usebeamercolor*{normal text}
	\begin{frame}{Цель}
		Разработка языка и инструментального средства, с помощью которых гарантируется совместимость облачных функций перед началом их работы с возможностью описания схемы их взаимодействия.

		\note{Разработка языка и инструментального средства, с помощью которых гарантируется совместимость облачных функций перед началом их работы с возможностью описания схемы их взаимодействия.}
	\end{frame}

	%6
	\usebeamercolor*{normal text}
	\begin{frame}{Задачи}
		\begin{enumerate}
			\item Рассмотреть существующие решения в сфере спецификации интерфейсов и проверки их совместимости для serverless-решений, определить их достоинства и недостатки. Проанализировать способы проверки совместимости облачных функций перед началом их работы.
			\item Разработать и реализовать новое решение, которое позволило бы избежать ошибок, появляющихся в силу несовместимых облачных функций.
			\item Внедрить разработанное программное решение в действующий проект для его апробации.
		\end{enumerate}

		\note[item]{Рассмотреть существующие решения в сфере спецификации интерфейсов и проверки их совместимости для serverless-решений, определить их достоинства и недостатки. Проанализировать способы проверки совместимости облачных функций перед началом их работы.}
		\note[item]{Разработать новое решение, которое позволило бы избежать ошибок, появляющихся в силу несовместимых облачных функций.}
		\note[item]{Внедрить разработанное программное решение в действующий проект для его апробации}
	\end{frame}

	%7
	\usebeamercolor*{normal text}
	\begin{frame}[t]{Существующие решения}
		\begin{columns}[t]
			\begin{column}{0.5\textwidth}
				\begin{center}
				  \textbf{Существующие средства композиции:}
				\end{center}
				\begin{itemize}
				 \item AWS Step Functions (Amazon Lambda)
				 \item Azure Durable Functions (MS Azure Functions)
				 \item OpenWhisk Composer (IBM CloudFunctions, Apache OpenWhisk)
				 \item OpenWhisk Sequences (IBM CloudFunctions, Apache OpenWhisk)
				 \item Fission Workflows (Fission)
				 \item Fn Flow (Fn)
				\end{itemize}
			\end{column}
			\begin{column}{0.5\textwidth}
			  \begin{center}
				  \textbf{Основные характеристики:}
			  \end{center}
			  \begin{itemize}
				\item Определение последовательности запуска функций.
				\item Описание обработки ошибок.
				\item Поддержка условных конструкций.
				\item Определение количества повторных попыток запуска функции.
				\item Описания параллельно выполняющихся ветвей.
				\item Нет поддержки описания типов.
			   \end{itemize}
			\end{column}
		  \end{columns}

		  \note[item]{все существующие платформы (--Яндекса) обладают средствами композиции}
		  \note[item]{2 категории: языки композиции и библиотеки}
		  \note[item]{2: готовые ифчики, циклы и средства обработки ошибок}
		  \note[item]{MS, Fn -- java}
		  \note[item]{1: необходимость создания специального контроллера, парсинг, координация, реализация ифчиков}
		  \note[item]{нигде нет типов}
	\end{frame}

	%8
	\usebeamercolor*{normal text}
	\begin{frame}{Новизна}
		\begin{columns}
			\begin{column}{0.6\textwidth}
				\begin{center}
					\textbf{Основные идеи:}
				\end{center}
				\begin{itemize}
					\item Композиция -- передача результата одной функции к другой.
					\item Отсутствие глобального состояния.
					\item Каждый запуск функции в чистом контексте -- функции ``чистые''.
				\end{itemize}
				\begin{center}
					\textbf{Научная новизна} заключается в применении идей и концепций функционального программирования к типобезопасной композиции облачных функций в FaaS платформе.
				\end{center}
			\end{column}
			\begin{column}{0.4\textwidth}
				\begin{figure}
					\includegraphics[width=\textwidth]{hs_plus_faas.png}
				\end{figure}
			\end{column}
		\end{columns}

		\note[item]{композиция облачных функций похожа на композицию функций в функциональных языках}
		\note[item]{от одной к другой без глобального сост}
		\note[item]{ни одна платформа технически не гарантирует глоб -> + к ФП}
		\note[item]{функция запускается в чистом контексте, обрабатывает запрос и удаляется, не сохраняя состояние -> чистые Ф}
		\note[item]{вдохновлялись языками Haskell и PureScript}
		\note[item]{Научная новизна данного исследования заключается в применении идей и концепций функционального программирования к типобезопасной композиции облачных функций в FaaS платформе.}
	\end{frame}

	%9
	\usebeamercolor*{normal text}
	\begin{frame}[fragile,t]{DSL Anzer}
		\begin{columns}[t]
			\begin{column}{0.4\textwidth}
				\begin{center}
					\textbf{Язык определяет:}
				\end{center}
				\begin{itemize}
					\item Типы, используемых в обмене данными между функциями;
					\item Функции, реализующих бизнес-логику;
					\item Функции, которые необходимо опубликовать;
					\item Порядок обработки ошибок, возникающих в функциях.
				\end{itemize}
			\end{column}
			\begin{column}{0.6\textwidth}
				\begin{block}{Пример схемы}
					\begin{lstlisting}
type Source = {
  address :: String
}
type Address = {
  house   :: Integer
  street  :: *String
  city    :: String
}
type Addresses = []Address
repo/a[go]::Source->Either Error Address
repo/b[go]::Address->Addresses
c = a >>= b . r
invoke(c,)\end{lstlisting}
				\end{block}
			\end{column}
		\end{columns}

		\note[item]{3 типа, 2 настоящие функции и одна функция-композиция}
		\note[item]{a и b должны быть реализованы на языке Golang -- запись в скобках}
		\note[item]{структуры, то есть записи (record по английски), базовые типы, списки. Структуры могут быть вложенными}
		\note[item]{invoke}
		\note[item]{Обработка ошибок}
	\end{frame}

	%10
	\usebeamercolor*{normal text}
	\begin{frame}[fragile]{Проверка совместимости}
		\begin{columns}[t]
			\begin{column}{0.4\textwidth}
				\begin{center}
					\textbf{Шаги сборки проекта:}
				\end{center}
				\begin{enumerate}
					  \item Проверка совместимости типов.
					  \item Генерация для Anzer-функций необходимой для работы в конкретной FaaS платформе ``обёрток'' над основами функций.
					  \item Компиляция или валидация итоговых функций.
					  \item Публикация в FaaS платформе.
				  \end{enumerate}
			\end{column}
			\begin{column}{0.6\textwidth}
				\begin{block}{Пример основы функции b}
					\begin{lstlisting}
type TypeIn struct {
  House  int     `json:"house"`
  Street *string `json:"street"`
  City   string  `json:"city"`
}
type TypeOut []struct {
  House  int     `json:"house"`
  Street *string `json:"street"`
  City   string  `json:"city"`
}
func Handle(input TypeIn) TypeOut {
  var out TypeOut
  return out
}\end{lstlisting}
				\end{block}
			\end{column}
		\end{columns}

		\note[item]{проверка не будет иметь никакой связи с реальным положением дел}
		\note[item]{2-х этапную генерацию исходного кода из схемы композиции}
		\note[item]{генерируется каркас облачной функции: типы и основа функции-обработчика -> реализация}
		\note[item]{сборка схемы композиции функций}
		\note[item]{второй раз генерирует исходный код функции}
		\note[item]{развёртывание}
		\note[item]{готовые типы данных не меняются в процессе разработки}
	\end{frame}

	%11
	\usebeamercolor*{normal text}
	\begin{frame}[t]{Реализация}
		\begin{columns}[t]
			\begin{column}{0.5\textwidth}
				\begin{figure}
					\includegraphics[width=0.8\textwidth]{golang2.png}
				\end{figure}
				\begin{itemize}
					\item Строгая явная типизация.
					\item Поддержка многими FaaS платформами.
					\item Наличие SDK.
				\end{itemize}
			\end{column}
			\begin{column}{0.5\textwidth}
				\begin{figure}
					\includegraphics[width=0.8\textwidth]{apache-openwhisk.png}
				\end{figure}
				\begin{itemize}
					\item Возможность самостоятельного развёртывания.
					\item Открытый исходный код.
					\item Одна из наиболее популярных открытых платформ по статистике GitHub.
					\item Используется в IBM Cloud Functions.
				\end{itemize}
			\end{column}
		\end{columns}

		\note[item]{надо: синтакс анализатор, генератора исходного кода и клиента для FaaS платформы}
		\note[item]{Golang и golang, другие можно если есть явная система}
		\note[item]{причины go}
		\note[item]{причины OW}
		\note[item]{OW умеет Sequences, мы пользуем}
		\note[item]{мы не вмешиваемся во внутреннее устройство}
		\note[item]{абстрактно -> универсально}
	\end{frame}

	%12
	\usebeamercolor*{normal text}
	\begin{frame}{Сравнение с альтернативами}
		\begin{table}[]
			\resizebox{\textwidth}{!}{%
				\begin{tabular}{ l l l l l }
					Название                & Условные конструкции & Обработка ошибок & Параллельная работа & Поддержка типов \\ \hline
					AWS Step Functions      & $ + $ & $ + $ & $ + $ & $ - $ \\ \hline
					IBM Composer            & $ + $ & $ + $ & $ - $ & $ - $ \\ \hline
					OpenWhisk Sequences     & $ - $ & $ - $ & $ - $ & $ - $ \\ \hline
					Azure Durable Functions & $ + $ & $ + $ & $ + $ & $ - $ \\ \hline
					Fn Flow                 & $ + $ & $ + $ & $ + $ & $ - $ \\ \hline
					Fission Workflows       & $ + $ & $ + $ & $ + $ & $ - $ \\ \hline
					SPL                     & $ + $ & $ + $ & $ ? $ & $ - $ \\ \hline                          
					Anzer                   & $ - $ & $ + $ & $ - $ & $ + $ \\ \hline                          
				\end{tabular}
			}
		\end{table}

		\note[item]{уступает всем, когда не типы}
		\note[item]{рассказать по таблице}
		\note[item]{можно применять для посл обработ данных в big data, IoT, ETL}
		\note[item]{Anzer в Юле для обработки сторонних данных}
		\note[item]{использование Anzer не увеличивает временные издержки ресурсов}
		\note[item]{не известно ничего про замер качест}
	\end{frame}

	%13
	\usebeamercolor*{normal text}
	\begin{frame}{Дальнейшее развитие}
		\begin{itemize}
			\item Добавление в язык условных конструкций.
			\item Кэширование результатов сборки.
			\item Вынос сборки системы в отдельный сервис.
			\item Добавление новых языков и платформ. Предполагается TypeScript и AWS Lambda или MS Azure.
		\end{itemize}

		\note[item]{применив -- выявили}
		\note[item]{Добавление в язык условных конструкций.}
		\note[item]{Кэширование результатов сборки.}
		\note[item]{Вынос сборки систему в отдельный сервис.}
		\note[item]{Добавление новых языков и платформ. Предполагается TypeScript и AWS Lambda или MS Azure.}
	\end{frame}

	%14
	\usebeamercolor*{normal text}
	\begin{frame}{Публикации и конференции}
		\begin{columns}[t]
			\begin{column}{0.5\textwidth}
				4 публикации, из которых 2 -- проиндексированы SCOPUS, 1 -- в журнале из списка ВАК.
			\end{column}
			\begin{column}{0.5\textwidth}
				Выступления на конференциях:
				\begin{itemize}
					\item Международная конференция ``Federated Conference on Computer Science and Information Systems'' 9-12 сентября 2018 года в г. Познань, Польша.
    				\item Международная конференция ``Software Engineering and Information Management 2019'', 13 апреля 2019 года в г. Санкт-Петербург.
				\end{itemize}
			\end{column}
		\end{columns}
	\end{frame}
	
	%15
	\usebeamercolor*{normal text}
	\begin{frame}{Выводы}
		\begin{itemize}
			\only<1>{
				\item Произведён обзор существующих решений, направленных на описание взаимодействия компонентов микросервисной архитектуры и serverless систем. Обнаружено, что не существует решения, которое бы гарантировало совместимость компонентов до начала их работы.
				\item Разработан предметно-ориентированный язык, позволяющий в простой форме описать существующие функции, семантику их взаимодействия, обработку ошибок и типы передаваемых данных. Сформулирована система типов языка.
			}
			\only<2>{
				\item Разработан комплекс программного обеспечения (платформа), включающий интерпретатор предложенного языка, пользовательское программное обеспечение и платформу, поддерживающую целевой язык программирования Golang и FaaS платформу OpenWhisk. Созданная платформа позволяет упростить процесс разработки систем на основе serverless решений, обезопасить систему от ошибок, связанных с несоответствием ожидаемых и фактических данных. Использование предлагаемого решения не уменьшает быстродействие систем, созданных с применением serverless-технологии. 
				\item Разработанный проект использован при создании одной из подсистем проекта ``Юла'' (проект компании ``Mail.ru Group'').
			}
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\usebeamercolor*{normal text}
	\begin{frame}{}
		\begin{center}
			\large{Спасибо за внимание.}
		\end{center}
	\end{frame}
\end{document}
